# DROITS LINUX
## LISTE DES DROITS
```bash
ls -la
#dossier     utilisateur     groupe          tous            taille      date        nom
#d/-/l       rwx/r--/...     rwx/r--/...     rwx/r--/...     taille(MO)  date        /path/nomDossier ou nomFichier
```

## COMMANDE chmod
```bash
chmod [utilisateur][groupe][tous]
```

permet de modifier les droits d’un dossier ou d’un fichier

Valeur des droits
- r:4
- w:2
- x:1
**chmod 777** => tous les droits à tout le monde pour 1 répertoire
**chmod 666** => tous les droits à tout le monde pour 1 fichier

**umask**: droit de fichier et répertoire (w=2)
on peut le modifier par defaut dans `/etc/profile`

## RECAPITULATIF DES DROITS

|umask|fichier|repertoire|
| :------------ | :-------------: | -------------: |
|000|666(rwxrwxrwx)|777(rwxrwxrwx)|
|002|664(rw-rw-rw-)	|775(rwxrwxrw-)|
|022|644(rw-r–r--)	|755(rwxr–r--)|
|027|640(rw-r-----)|750(rwxr-----)|
|077|600(rw-------)|700(rwx------)|
|277|400(r--------)|500(r--------)|

>UMASK= Umask pour User mask.
Umask est un outil de gestion des droits.
C’est là qu’on crée les permissions par defaut (ou avant la création de fichiers).

L’umask par defaut est 022.

Pour vérifier l’umask définie: `umask -p` (p pour print)

#### Calcul des droits d’un fichier à partir de l’umask
666 (tous les droits) - umask = droits d'un fichier par defaut
-> 666-022=644

Pour changer la valeur de l’umask de façon temporaire: umask 077
* nous avons changé sa valeur par defaut de manière temporaire à 077
* tous les fichiers créés maintenant auront ces droits par defaut
* L’umask sera réinitilalisé à sa valeur par defaut à la fermeture de la session.

#### Parametrer l’umask d’un groupe utilisateur

Seul le groupe qui crée un fichier ait des droits: umask 077.
Changer ce parametre dans `/etc/login.defs` (ou dans `/etc/pam.d/common-session` suivant les distributions => il faut utiliser le module `pam_umask.so` pour générer l’umask).

Créer un umask pour root sinon cet umask s’appliquera aussi à root
dans `/root/.profile` décommenter et modifier la ligne

Les privilèges par defaut sont créés pour 2 groupes: root (permissed user) et wheel (non-permissed user)
Lorsqu’on veut modifier ses privilèges il faut penser qu’on veut cacher les droits avec umask:

umask => 022 veut dire:
- 0 pour le ower, il a tous les droits, donc on ne cache rien => 0
- 2 pour le groupe, il n’a que les droits de lecture => 2
- 2 pour le reste, il n’a que les droits de lecture => 2
cela se calcule là aussi avec: r:4 w:2 x:1

## COMMANDE chown
>change owner => changer le proprietaire

```bash
chown [nouveauProprietaire] [nomFichier]
chown [nouveauProprietaire]:[nomGroupe] [nomFichier]
```

## COMMANDE chgrp
>change group => change 1 fichier de groupe propriétaire

```bash
chgrp [nomGroupe][nomFichier]
```

## SETUID, SETGID
Ce sont des droits speciaux. Ils s’ajoutent aux classiques (lecture, écriture, execution).
Ils fonctionnent différemment suivant qu’on les applique sur un fichier ou un répertoire.

```bash
setuid
ls -l /usr/bin/passwd
```
>on voit un “s” dans les droits de l’utilisateur (-rwsr-xr-x)

Ceci est parce qu’on souhaite que tout le monde puisse changer son mot de passe SANS pour autant pouvoir aller modifier le fichier des mot de passe.
Donc pour l’action de changer son propre mot de passe on a les droits root, mais c’est tout.

La notion de setuid n’existe pas pour les dossiers.

```bash
setgid
```

C’est le même fonctionnement que setuid mais cette fois-ci pour le groupe et pas pour l’utilisateur.

## ACCES CONTROL LISTS (ACLs)
